\chapter*{Dedicatoria}

\vfill

\hfill \begin{minipage}[c]{0.7\linewidth}
\textit{Este trabajo va dedicado primeramente a mi hijo, Isaac, quien con su inocencia y alegr\'ia me ha ense\~nado lo que realmente importa en mi vida. Quien me permite disfrutar de los juegos de ni\~nos y divertirme como \'el. Quien hace olvidar mis preocupaciones. !`Eres mi motor, hijo! !`Te quiero!}

\vspace{1.5cm}

\textit{A mi amor, mi eterna compa\~nera, a ti Betty. Por las atenciones que siempre me das, incluso tu mayor apoyo y comprensi\'on cuando m\'as lo necesito. Por ser tu sencillez y cari\~no continuo. T\'u le das balance a mi vida. !`Te amo!}


\vspace{1.5cm}

\textit{A ti, madre, que sembraste en m\'i la semilla del esfuerzo constante, por la educaci\'on infinita que me diste y das todav\'ia, por tu forma de ser, por tu preocupaci\'on continua por tus hijos, por no dejarme nunca solo, porque siempre ser\'as mi madre.}
\end{minipage}

\vfill


\chapter*{Agradecimientos}

\vfill

\hfill \begin{minipage}[c]{0.7\linewidth}
A mis hermanos porque siempre me reciben con un gran abrazo y una gran sonrisa cuando nos vemos. !`Los quiero!

\vspace{0.5cm}

A mi t\'io Bernardo por el ejemplo de persona, padre de familia y docente. El gusto por la ciencia que me ha contagiado. Por tu apoyo t\'io.

\vspace{0.5cm}

A mi director de tesis, Dr. Mart\'in D\'iaz Viera por mostrarme la belleza de la modelaci\'on matem\'atica y computacional aplicada.

\vspace{0.5cm}

A los investigadores que revisaron y asesoraron mi trabajo de investigaci\'on.

\vspace{0.5cm}

Al personal del Instituto de Geof\'isica; en especial a Araceli Cham\'an, a Laura Mendoza y a Erika por la sonrisa que siempre me brindaron al atenderme.

\vspace{0.5cm}

A la UNAM y al Instituto de Geof\'isica por brindarme la oportunidad de ser un cient\'ifico.

\vspace{0.5cm}

A todos los que de alguna manera hicieron posible este logro en mi vida.

\end{minipage}

\vfill
